拚命三郎吳明欽 民主派早殞「明日之星」

年輕一代未必知道，吳明欽曾經是香港民主派的「明日之星」，年紀輕輕已成「三料議員」，政途原無可限量，其待人接物的態度，冷靜沉着的作風，受到政界和社運中人好評。92年他英年早逝，民主派損失猛將，太極樂隊同年作品《拚命三郎》，據說就是向這位至死爭取民主的戰士致敬。

吳明欽中學時代已參與社會運動，是教協教育行動組核心成員。大學畢業後在中學教書，85年踏入政壇，在屯門大興區議會選舉一擊即中，此後選舉也戰無不勝，86年成為區域市政局議員，91年更成為首批立法局民主派直選議員，罕有成為「三料議員」，同年與李柱銘等戰友創立民主黨的前身「港同盟」。

血癌病逝 終年37歲

吳明欽堅持平反六四，八九民運初期組織學生及居民參加集會，更是支聯會活動的總糾察。離世前，他在病榻要求支聯會常委張文光要在六四平反的一日，帶其骨灰到天安門獻上花圈。

吳明欽92年2月發現患血癌，同年6月22日病逝，終年37歲。太極樂隊同年創作《拚命三郎》向吳明欽致敬，林振強填詞：「他天天闖最崎嶇窄巷，為人群全力拚命拚命…… He said, never never never never give up the dream……」

吳明欽小資料

生卒：1955年4月13日出生，92年2月證實患上血癌，同年6月22日病逝，終年37歲
家庭狀況：與妻子育有一子一女
職業：原為中學教師，任教佛教沈香林紀念中學

從政之路：

•85年參選第二屆區議會，在屯門大興擊敗鄉事派
•86年出任區域市政局議員
•91年循新界西立法局直選高票當選，成為三料議員

政壇事迹：
•當選區議員後同年底，在大興邨遭三男子襲擊，是本港首位遇襲的區議員
•歷任支聯會六四遊行及集會總糾察，撰寫《糾察須知》部份內容沿用至今
•與李柱銘等戰友91年創立港同盟、即民主黨前身

如果活到今日，會唔會同佢班戰友一樣腐化？

之後嘅AV仁，依家嘅尹兆堅，諗起都覺得好笑

港同盟同匯點有咩共通點?

活到今日可能變咗吳局長

我諗同四方西一樣
由進步派變老屎忽

唔會
唔排除佢有機會係左膠
但唔覺得佢會腐化
要腐化當日就收左50萬喇